樓價大冧唯一原因 (李海潮)

經濟學上有一條「比較利益定律」（The law of comparative advantage），大意是A國利用豐富和廉價的生產要素製造產品，必然較它國具競爭力，吸引資金購買。引用同一原理，美國兩黨輪替順利，四鄰無患，其發行的國債近乎無風險，只要息率夠高定可藉「比較優勢」吸走其他資產資金，那末美國10年期債息越過3.26厘，搶走股樓熱錢令資產價格重估，也就難以逆轉。

飯碗不保沽磚頭

美債息率無疑是各類資產定價之母，惟若以港人最常投資的樓、股、金而言，有些「另類錨」與其關係更緊密。例如樓價經過漫長升勢後終連挫三周，坊間多歸咎息魔，擔心市況轉勢。然而本港樓價榮衰其實與利率、供樓負擔比、政府辣招關係不大，左右樓價的最大因素是打工仔飯碗是否穩陣。
回看1997年前，本港按揭息率曾高達10厘，但期間失業率低至2%以下，人人有工開，市民自然爭相置業，樓價長升長有。直至爆發1997年亞洲金融風暴，失業率衝高至6.4%，樓價才從高峰累瀉六成；其後2003年沙士疫潮和2008年金融海嘯，失業率分別達8.6%及5.5%，樓價皆現顯著調整【圖1】。

人仔港股共進退

至於港股是牛是熊，與盈利預測、技術形態、估值高低已無絕對關係，只須盯緊人民幣兌美元走勢便可。自2015年「8．11」新滙改以來，人民幣與恒指走勢幾乎亦步亦趨，特別是人仔從2016年底近7算，攀升至今年初約6.25水平期間，港股展開「大時代2.0」，恒指1月創出33484點歷史新高。其後人民幣掉頭急挫打回原形，恒指期內大幅調整近8000點【圖2】。

金價通脹真兄弟

這現象不難解釋，因為港股如今有逾六成企業來自內地，儼然「A股離岸市場」，人民幣走貶固然反映相關公司價值下跌，同時顯示內地經濟有下行壓力，要以貶值刺激出口，香港這個「離岸市場」成為最有效反映中國經濟狀況的寒暑表。
最後是黃金價格，儘管近期受中美冷戰、南海局勢緊張、沙地殘殺記者等消息刺激彈升，不過長線而言，唯有通脹才能令黃金重啟牛市，原理是通脹上升削弱現金購買力，相比下黃金更為保值。
究竟何謂通脹，應觀察利率與物價升幅的差額。如【圖3】所示，以美國聯邦基金目標利率減去該國消費物價指數，差額愈大代表「真通脹」愈勁，黃金走勢亦愈強，1980年代初及2009年展開的「金牛」正由此而來。

回說「比較利益定律」，內地經過人民幣急貶和A股大調整，生產要素已變得更加便宜，為何仍要承受經濟向下和走資壓力？原因是「比較利益定律」必須在沒有資本管制、關稅和保護主義的條件下才能成立，當下中美大打貿易戰，已令內地「比較優勢」大不如前，情況如無改善，恐怕樓股金將繼續震盪。

邊個負評?

事實有工番 點會大跌

揸巴士搵2萬 譚仔阿姐都萬5

1) 佢篇文個重點唔係話樓「一定會」「大跌」，而係指出邊啲數據同樓股金價格有明顯伴隨關係。你可以話三者唔係由失業率、人仔價格及通脹等單一因素「決定」(咁佢都無咁講)，但個伴隨關係明顯存在，亦即失業率、人仔價格及通脹可以作為了解甚至預測樓股金價嘅重要指標。

2) 佢最後果段都係指出「如果情況唔變，三者價格將會繼續受震盪」。一來係「如果」，咁你當然可以唔同意 (按你回應應該係唔同意)；二來佢無講明幅度，亦因此你可以過其實「樓股金升跌幅度」其實佢唔太關心 (關心嘅係 point 1)。

97年得2%失業率

其實即係已經經濟過熱

個個公屋仔都話月入$50k，渣住幾球cash 點跌

公司唔會炒人節流？

政府工得天獨厚
Aco都搵緊兩萬幾，香港有幾多co aco? 幾多份政府工？
恒指一千點都照有糧出
你地繼續等，等到40歲到時驚比人炒
到時又係唔敢買，成世只係搬屋比人趕，上車無望
人生已完

你嘅人生原來就係上車

有無專業既樓價分析師話俾我聽
樓價係咪股市熊三最後個日最平
失業率最高？

有delay 下話？？